\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 1 page 1} 

		\begin{itemize}
			\item 
			Soit $x \in Ker( v )$.

			On a : $v( u( x ) )=(v \circ u)( x )=( u \circ v )( x )=u(
			0)=0$

			Ainsi $u( x ) \in Ker( v )$ et on a montré que $Ker( v )$ est stable par $u$.

			\item Soit $y \in Im( v )$.

			Il existe $x \in E$ tel que $y=v( x )$. Par suite $u( y )=( u \circ v )( x
			)=( v \circ u )( x ) \in Im( v )$.

			Donc $Im( v )$ est stable par $u$.
		\end{itemize}
	\end{demo}

	\begin{exo}
		\textbf{Exemple 2 page 1} 

		\begin{itemize}
			\item Soient $E$ un $\K$-espace vectoriel, $h_0$ l'homothétie de rapport
			$\alpha \in \R$.

			Soit $\alpha \in \R$.

			L'homothétie est définie par 
			\begin{align*}
				h_0: E &\longrightarrow E \\
				x &\longmapsto \alpha x 
			.\end{align*}
			Donc $\alpha$ est de valeur propre et $Sp( h_0 )=\set{ \alpha } $

			\item Dans $\R^2$, on considère l'endomorphisme 
			\begin{align*}
				r: \R^2 &\longrightarrow \R^2 \\
				( x,y ) &\longmapsto ( -y,x ) 
			.\end{align*}
				
			Soit $\alpha \in \R, V=( x,y )\in \R^2$ 

			On cherche à résoudre $r( V )=\alpha V, \alpha \in \R$ (équation
			caractéristique)

			\begin{align*}
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					-y=\alpha x\\
					x=\alpha y
				\end{NiceMatrix}
				\right.
				\iff&
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					-y=\alpha^2 y\\
					x=\alpha y
				\end{NiceMatrix}
				\right.
				\iff
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					0=( 1+\alpha^2 )y\\
					x=\alpha y
				\end{NiceMatrix}
				\right.
			\end{align*}
			La seule possibilité serait $V=( 0,0 )$, mais comme les vecteurs propres sont
			des vecteurs non nuls, il n'y a aucun élément propre.

			On remarque que sur $\C^2$, on aurait deux valeurs propres $i$ et $-i$, et
			deux vecteurs propres associés $( 1,i )$, $( 1,-i )$
		\end{itemize}
	\end{exo}

	\begin{exo}
		\textbf{Exemple 3 page 2} 

		On cherche $\lambda \in \R$ tel que $AV = \lambda A$
		 \begin{align*}
			 AV = \lambda A \iff&
			\begin{pNiceMatrix}
				0 & 0 & 1\\
				0 & 1 & 0\\
				1 & 0 & 0
			\end{pNiceMatrix}
			\begin{pNiceMatrix}
				1\\
				0\\
				1\\
			\end{pNiceMatrix}
			=
			\begin{pNiceMatrix}
				\lambda\\
				0\\
				\lambda\\
			\end{pNiceMatrix}\\
			 \iff&
			\begin{pNiceMatrix}
				1\\
				0\\
				1\\
			\end{pNiceMatrix}
			=
			\begin{pNiceMatrix}
				\lambda\\
				0\\
				\lambda\\
			\end{pNiceMatrix}
		\end{align*}
		Donc $\lambda=1$ 

		\begin{align*}
			AW=\lambda W \iff& -AW=\lambda W\\
			\iff& \lambda = -1
		\end{align*}

		\begin{align*}
			AU=\lambda U \iff& 0 AU=\lambda U\\
			\iff& \lambda = 1
		\end{align*}

		Donc $V, U$ sont associés à 1 et $W$ à $-1$.
	\end{exo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 2 page 2} 
		\begin{align*}
			\lambda \in Sp( u )\iff& \exists x o,,E; ( x \neq 0 \et u( x ) = \lambda x )\\
			\iff& \exists x \in E, ( x \neq  0 \et u( x )-\lambda x = 0_E )\\
			\iff& \exists x \in E, ( x \neq 0 \et ( u-\lambda Id_E )( x )=0_E )\\
			\iff& u-\lambda Id_E \text{ non injectif}
		\end{align*}

		En particulier\ldots
		\begin{align*}
			&0 \text{ valeur propre de }u \\
			\iff& \exists x \in E, ( x \neq 0 \et u( x )=0x=0_E )\\
			\iff& Ker( u )\neq \set{ 0_E } \\
			\iff& u \text{ non injective}\\
			\iff& u \text{ non bijective car } E \text{ de dim finie}
		\end{align*}
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 3 page 2} 

		Soit $x \in E_\lambda$. Alors :
		\begin{align*}
			u( x )= \lambda x \donc ( u-\lambda Id_E )( u( x ) )&=( u-\lambda Id_E )(
			\lambda x )\\
			&= u( \lambda x )-\lambda ^2 x = \lambda u( x)-\lambda^2 x
			&= \lambda( \lambda x ) - \lambda^2 x \\
			&= 0_E
		\end{align*}
		Et donc $u( x )\in Ker( u - \lambda Id_E )=E_\lambda$ 

		\Conclusion : $E_\lambda$ est stable par $u$
	\end{demo}

	\begin{exo}
	Soit $\lambda \in \R, X=\begin{pNiceMatrix}[small] x_1 \\ x_2 \end{pNiceMatrix}
	\in M_{2,1}( \R )-\set{ ( 0,0 ) } $ 

	Equation aux éléments propres $AX=\lambda X$ 
	\begin{align*}
		\iff& 
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 1\\
			1 & 1\\
		\end{pNiceMatrix}
		\begin{pNiceMatrix}
			x_1\\
			x_2\\
		\end{pNiceMatrix}
		=
		\lambda
		\begin{pNiceMatrix}
			x_1\\
			x_2\\
		\end{pNiceMatrix}\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x_1+x_2=\lambda x_1\\
			x_1+x_2=\lambda x_2
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			( 1-\lambda )x_1+x_2=0\\
			x_1+( 1-\lambda )x_2=0
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\[1em]
		( S ) \text{ n'est pas de Cramer} \iff&
		\begin{vNiceMatrix}
			1-\lambda & 1\\
			1 & 1-\lambda\\
		\end{vNiceMatrix}
		= 0\\
		\iff&
		( 1-\lambda )^2-1=0\\
		\iff& ( 1-\lambda-1 )( 1-\lambda+1 )=0\\
		\iff& ( 2-\lambda )\lambda=0
	\end{align*}
	\begin{itemize}
		\item $\lambda = 0, x_1+x_2=0, \begin{pNiceMatrix}[small] -1 \\ 1
			\end{pNiceMatrix}$ est vecteur propre associé à 0.
		\item $\lambda = 2, x_1-x_2=0, \begin{pNiceMatrix}[small] 1 \\ 1
			\end{pNiceMatrix}$ est vecteur propre associé à 2.
	\end{itemize}
	\end{exo}

	\begin{exo}
		\textbf{Exemple 5 page 4} 

		Soit $\lambda \in \R, f \in C^{\infty}( \R )$ 

		Equation aux éléments propres :
		\begin{align*}
			D( f )=\lambda \iff& f' = \lambda f \iff f \in Vect( e_\lambda )
		\end{align*}
		Avec 
		\begin{align*}
			e_\lambda: \R &\longrightarrow \R \\
			t &\longmapsto \exp(\lambda t) 
		.\end{align*}
		On en déduit que $Sp( D )=\R$ 

		Et pour tout $\lambda \in \R, E_\lambda=Vect( e_\lambda )$
	\end{exo}
\end{document}
